\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{color}
\definecolor{persianplum}{rgb}{0.44, 0.11, 0.11}
\usepackage{url}
\usepackage[breaklinks]{hyperref}
\hypersetup{
	colorlinks=true,
	linkcolor=persianplum,
	filecolor=blue,
	citecolor=black,      
	urlcolor=cyan,
}

\textwidth=18cm \textheight=23cm \oddsidemargin=-1.00cm
\evensidemargin=-1.00cm
\parindent=1cm
\topmargin=-2cm

\setlength{\parindent}{4em}
\setlength{\parskip}{1em}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

\usepackage{amsthm}
\newtheorem{solution}{Solution}[section]
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Remarque}[section]

\newcommand{\K}{\mathbb{K}} \newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}} \newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}} \newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\U}{\mathbb{U}} \newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\M}{\mathcal{M}} \renewcommand{\L}{\mathcal{L}}
\renewcommand{\P}{\mathbb{P}} \newcommand{\im}{\emph{Im}}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn} \DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\rg}{rg} \DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\Sp}{Sp} \DeclareMathOperator{\mat}{mat}
\DeclareMathOperator{\com}{com} \DeclareMathOperator{\conv}{conv}
\DeclareMathOperator{\ppcm}{ppcm}
\newcommand{\vertiii}[1]{{\left\vert\kern-0.25ex\left\vert\kern-0.25ex\left\vert{}#1
\right\vert\kern-0.25ex\right\vert\kern-0.25ex\right\vert}}
\newcommand{\function}[5]{
	$$
	\begin{array}{rccl}
		#1: & #2 & \to & #3 \\
		& #4 & \mapsto & #5
	\end{array}
	$$
}
\numberwithin{equation}{section}

%\includeonly{}

\begin{document}

\begin{titlepage}
	\centering
	\vspace*{\fill}
	\Huge \textit{\textbf{Solutions Exercices MP/MP$^*$}}
	\vspace*{\fill}
\end{titlepage}

\cleardoublepage

\tableofcontents

\cleardoublepage

\section{Algèbre Générale}

\begin{solution}
	Soit $(x,y)\in G^{2}$. On a d'abord
	\begin{align}
		x\cdot y
		&=(x\cdot y)^{p+1}(x\cdot y)^{-p} \notag \\
		&=x^{p+1}\cdot y^{p+1}\cdot y^{-p}\cdot x^{-p}\notag \\
		&=x^{p+1}\cdot y \cdot x^{-p} \label{eq:1.1}
	\end{align}
	On cherche maintenant à montrer que $x^{p+1}$ et $y$ commutent.
	On a
	\begin{align*}
		y^{p+2}\cdot x^{p+2}
		&=(y\cdot x)^{p+2}\\
		&=(y\cdot x)^{p+1}\cdot y\cdot x\\
		&=y^{p+1}\cdot x^{p+1}\cdot y\cdot x
	\end{align*}
	Donc on a $y\cdot x^{p+1}=x^{p+1}\cdot y$. En reportant dans~\eqref{eq:1.1}, on a $x\cdot y=y\cdot x$ et donc G est abélien.
\end{solution}

\begin{remark}
	\phantom{}
	\begin{itemize}
		\item Pour $(\Sigma_{3},\cdot)$, on a $f_{0},f_{1}$ et $f_{6}$ des morphismes mais $\Sigma_{3}$ n'est pas commutatif.
		\item Si $f_{2}$ est un morphisme, alors on a $(x\cdot y)^{2}=x\cdot y\cdot x\cdot y=x^{2}\cdot y^{2}$ d'où $y\cdot x=x\cdot y$.
	\end{itemize}
\end{remark}

\begin{solution}
	$A$ est non vide car $\omega(e_{G})=1$ et $e_{G}\in A$. Soit $x\in A$ tel que $\omega(x)=2p+1$. Soit $k\in\Z$, on a 
	\begin{align*}
		x^{2k}=e_{G}
		&\Leftrightarrow 2p+1\mid 2k\\
		&\Leftrightarrow 2p+1\mid k
	\end{align*}
	d'après le théorème de Gauss.

	Ainsi, $\omega(x^{2})=2p+1$ et $x^{2}\in A$, donc \function{\varphi}{A}{A}{x}{x^{2}} est bien définie. Soit $x\in A$, il existe $p\in\N$ tel que $x^{2p+1}=e_{G}$ donc $x^{2p+2}=x$ d'où $(x^{p+1})^{2}=x$. Il suffit donc de vérifier que $x^{p+1}$ pour montrer que l'application est surjective. Comme $A$ est fini, elle sera bijective.

	On a $gr\{x^{p+1}\}\subset gr\{x\}$ et $(x^{p+1})^{2}=x$ donc $gr\{x\}=gr\{x^{p+1}\}$ donc $\omega(x)=\omega(x^{p+1})=2p+1$ et donc $x^{p+1}\in A$.
\end{solution}

\begin{solution}
	On note $m=\theta(\sigma)$. On suppose que $\sigma$ se décompose en produit de cycle de longueur $l_{1},\dots,l_{m}$ avec $l_{1}+\dots+l_{m}=n$. Comme
	$$(a_{1},\dots,a_{l})=[a_{1},a_{2}]\circ[a_{2},a_{3}]\circ\dots\circ[a_{l-1},a_{l}]$$
	Donc $\sigma$ se décompose en $\sum_{i=1}^{m}(l_{i}-1)=n-m$ transpositions. Montrons par récurrence sur $k$, $\mathcal{H}(k)\colon$ "Un produit de $k$ transpositions possède au moins $n-k$ orbites".

	Pour $k=0$, $\sigma=id$ possède $n$ orbites.

	Pour $k=1$, soit $\tau$ une transposition, on a $\theta(\tau)=n-2+1=n-1$.

	Soit $k\in\N$, supposons $\mathcal{H}_{k}$, soit $\sigma\in\Sigma_{n}$ qui se décompose en produit de $k+1$ transpositions.
	$$\sigma=\underbrace{\tau_{1}\circ\dots\tau_{k}}_{\sigma'}\circ\tau_{k+1}$$
	D'après $\mathcal{H}_{k}$, on a $\theta(\sigma')\geqslant n-k$. Notons $\tau_{k+1}=[a,b]$. 
	
	Si $a$ et $b$ appartiennent à la même orbite. On note $(a_{1},\dots,a_{r})$ le cycle correspondant avec $a_{r}=a$ et $a_{s}=b$ où $s\in\{1,\dots,n-1\}$. On a 
	$$
	\left\{
		\begin{array}[]{ll}
			(a_{1},\dots,a_{r-1},a_{r})\circ[a,b](a_{i})=a_{i+1} &\text{où }i\notin\{r,s\}\\
			(a_{1},\dots,a_{r-1},a_{r})\circ[a,b](a_{r})=a_{s+1}&\\
			(a_{1},\dots,a_{r-1},a_{r})\circ[a,b](a_{s})=a_{1}&
		\end{array}
	\right.
	$$

	On n'a pas perdu d'orbites, donc $\theta(\sigma)\geqslant n-k-1$. 

	Si $a$ et $b$ n'appartiennent pas à la même orbite, notons $(a_{1},\dots,a_{r})$ et $(b_{1},\dots,b_{s})$ ces orbites avec $a=a_{r}$ et $b=b_{s}$. On a 
	$$
	\left\{
		\begin{array}[]{ll}
			\underbrace{(a_{1},\dots,a_{r-1},a_{r})\circ(b_{1},\dots,b_{s})\circ[a_{r},b_{s}]}_{\sigma''}(a_{i})=a_{i+1} &\text{où }i\in\{1,\dots,r-1\}\\
			(a_{1},\dots,a_{r-1},a_{r})\circ(b_{1},\dots,b_{s})\circ[a_{r},b_{s}](b_{j})=b_{j+1} &\text{où }j\in\{1,\dots,s-1\}\\
			(a_{1},\dots,a_{r-1},a_{r})\circ(b_{1},\dots,b_{s})\circ[a_{r},b_{s}](a_{r})=b_{1}&\\
			(a_{1},\dots,a_{r-1},a_{r})\circ(b_{1},\dots,b_{s})\circ[a_{r},b_{s}](b_{s})=a_{1}&
		\end{array}
	\right.
	$$

	Donc 
	$$\sigma''=(a_{1},\dots,a_{r},b_{1},\dots,b_{s})$$
	On a perdu une orbite et donc $\theta(\sigma)\geqslant n-k-1$. D'où le résultat par récurrence sur $k$.
\end{solution}

\begin{solution}
	On note par $\bar{k}$ les éléments de $\Z/n\Z$ et par $\tilde{l}$ les éléments de $\Z/m\Z$.

	Soit $f$ un morphisme. On pose $f(\bar{1})=\tilde{x}$ où $x\in\{0,\dots,m-1\}$. On a donc $nf(\bar{1})=f(\bar{0})=\tilde{0}$.

	On a donc $\tilde{nx}=\tilde{0}$ donc $m\mid nx$. On écrit $m=m_{1}(m\wedge n)$ et $n=n_{1}(m\wedge n)$. D'après le théorème de Gauss, on a donc $m_{1}\mid x$. Donc $x=km_{1}$ avec $k\in\{0,\dots,(n\wedge m)-1\}$.

	Réciproquement, soit $k\in\{0,\dots,(n\wedge m)-1\}$. On définit 
	\function{f_k}{\Z/n\Z}{\Z/m\Z}{\bar{l}}{\tilde{lkm_{1}}}
	Si $\bar{l}=\bar{l'}$, alors $n\mid l-l'$ et donc $nm_{1}\mid (l-l')km_{1}$ puis $n_{1}(n\wedge m)m_{1}\mid (l-l')km_{1}$ donc $m\mid (l-l')km_{1}$ d'où $\tilde{lkm_{1}}=\tilde{l'km_{1}}$ donc $f$ est bien définie et c'est évidemment un morphisme. 
	
	Soit $k,k'\in\{0,\dots,n\wedge m-1\}$ avec $k\neq k'$. Si $\tilde{km_{1}}=\tilde{k'm_{1}}$ alors $m\mid (k-k')m_{1}$ et donc $n\wedge m\mid k-k'$ et $\vert k-k'\vert< n\wedge m$ donc $k=k'$ ce qui est absurde. Ainsi, les $f_{k}$ sont distincts, on a donc $n\wedge m$ morphismes.
\end{solution}

\begin{remark}
	Exemple pour l'exercice précédent: morphisme de $\Z/4\Z$ dans $\Z/6\Z$. On a $f(\bar{1})=\tilde{x}$ d'où $\tilde{4x}=\tilde{0}$ donc $3\mid x$ d'où $x\in\{0,3\}$. On a donc le morphisme trivial $f_{0}\colon \bar{l}\mapsto\tilde{0}$ et $f_{1}\colon\bar{l}\mapsto\tilde{3l}$.
\end{remark}

\begin{solution}
	On considère $H=\{x\in G\bigm| x^{2}=e_{G}\}$. Si $x\notin H$, alors $x^{-1}\neq x$ et donc $P=\prod_{x\in H}x$. $H$ est le noyau du morphisme $x\mapsto x^{2}$ (morphisme car $G$ est abélien) donc $H$ est un sous-groupe. Soit $K$ un sous-groupe de $H$ et $a\in H\setminus K$. Montrons que $K\cup aK$ est un sous-groupe de $H$.
	
	On a $e_{G}\in K\cup aK$. Soit $x\in K\cup aK\subset H$, on a $x^{-1}=x\in K\cup aK$. Soit $(x_{1},x_{2})\in (K\cup aK)^{2}$, si $(x_{1},x_{2})\in K^{2},$, c'est ok. Si $(x_{1},x_{2})\in (aK)^{2}$, on note $x_{1}=a\cdot k_{1}$ et $x_{2}=a\cdot k_{2}$ avec $(k_{1},k_{2})\in K^{2}$. On a $x_{1}\cdot x_{2}=a^{2}\cdot k_{1}\cdot k_{2}=k_{1}\cdot k_{2}\in K$. Si $x_{1}\in K$ et $x_{2}\in aK$, alors $x_{1}\cdot x_{2}=a\cdot k_{1}\cdot k_{2}\in aK$. Donc $K\cup aK$ est un sous-groupe de $H$.

	Soit $x\in K\cap aK$, il existe $(k_{1},k_{2})\in K^{2}$ tel que $k_{1}=a\cdot k_{2}$ et $a\in K$ ce qui est impossible. Donc $K\cap aK=\emptyset$.

	On construit alors par récurrence $K_{n}$: on pose $K_{0}=\{e_{G}\}$ et à l'étape $n$, si $K_{n}=H$ on arrête, sinon il existe $a_{n+1}\in H\setminus K_{n}$ et on pose $K_{n+1}=K_{n}\cup a_{n+1}K$. Alors $\vert K_{n+1}\vert=2\vert K_{n}\vert$. Comme $H$ est fini, il existe $n_{0}\in\N$ tel que $H=K_{n_{0}}$. On a alors $\vert H\vert=2^{n_{0}}$.

	Ainsi, si $n_{0}=0$, on a $H=\{e_{G}\}$ et $P=e_{G}$. Si $n_{0}=1$, on a $H=\{e_{G},a_{1}\}$ et $P=a_{1}\neq e_{G}$. Si $n_{0}\geqslant 2$, comme chaque $a_{k}$ apparaît un nombre pair de fois dans le produit, on a $P=e_{G}$.
\end{solution}

\begin{solution}
	Soit $x_{0}\in\R$. $(\bar{kx_{0}})_{0\leqslant k\leqslant n}$ ne sont pas deux à deux distincts. Donc il existe $l\neq l'\in\{0,\dots,n\}^{2}$ tel que $\bar{lx_{0}}=\bar{l'x_{0}}$ d'où $0<\vert l-l'\leqslant n$. Donc il existe $j\in\{1,\dots, n\}$ avec $jx_{0}\in G$. Ainsi, $n!x_{0}\in G$ (itéré de $jx_{0}$). Ce raisonnement est vrai pour $x=\frac{x_{0}}{n!}$ donc $x_{0}\in G$. Ainsi, $G=\R$.
\end{solution}

\section{Séries numériques et familles sommables}
\section{Probabilités sur un univers dénombrable}
\section{Calcul matriciel}
\include{solutions_reduction}
\include{solutions_evn}
\include{solutions_fonctions_variable_reelle.tex}

\section{Suites et séries de fonctions}
\section{Séries entières}
\section{Intégration}
\section{Espaces préhilbertiens}
\section{Espaces euclidiens}
\section{Calcul différentiel}
\section{\'Equation différentielles linéaires}


\end{document}